---
title: "Préambule"
period: "avant 21'810 av. J.-C."
description: "Wheel of Heaven est une base de connaissances qui explore l'hypothèse de travail selon laquelle la vie sur Terre a été conçue intelligemment par une civilisation extraterrestre, les soi-disant Elohim."
excerpt: "Wheel of Heaven est une base de connaissances qui explore l'hypothèse de travail selon laquelle la vie sur Terre a été conçue intelligemment par une civilisation extraterrestre, les soi-disant Elohim."
date: 2022-09-20T00:00:00+00:00
lastmod: 2022-09-20T00:00:00+00:00
draft: false
images: ["saurian-experiments.png"]
menu:
  intro:
    parent: "timeline"
weight: 204
toc: true
---

La chronologie commence un peu avant environ –22'000, juste à la porte de l'Ère du Capricorne. Ce qui précède l'Ère du Capricorne est un Âge du Verseau de la Grande Année précédente. Avant de commencer avec le premier Grand Mois précessionnel, l'Âge mondial Capricornien, il vaut la peine d'examiner ce qui a conduit à celui-ci. Pour illustrer ce qui s'est passé, nous pouvons nous inspirer d'un classique de l'industrie cinématographique américaine, Jurassic Park.

## Hubris ou bravoure ?

Avez-vous regardé la série de films classiques Jurassic Park de Steven Spielberg ?[^1] Nous utiliserons le prétexte et le cadre fictif du film comme point de départ pour notre voyage d'explorateurs spatiaux, de terraformeurs planétaires et de créateurs de vie. Le premier film nous présente le riche et prospère entrepreneur John Hammond et son équipe de brillants scientifiques, qui utilisent le clonage et le génie génétique pour ramener les dinosaures à la vie. Selon le film, des moustiques préhistoriques piégés dans de l'ambre non fossilisé contiennent encore le sang partiellement intact de certains reptiles, qui sert de base pour l'extraction de l'ADN. Pour compléter l'ADN, les lacunes sont comblées avec de l'ADN de grenouille grâce à un processus spéculatif. Avec cela, les scientifiques sont capables de ressusciter les dinosaures disparus depuis longtemps, qui sont exposés dans un parc à thème sur une île d'Amérique centrale, attirant des visiteurs du monde entier.

Cependant, les choses tournent mal lorsque les dinosaures se libèrent et créent le chaos, mais les personnages principaux parviennent à survivre contre toute attente et sont sauvés par une équipe d'extraction à la fin du film, un schéma qui se poursuit dans la série. La série de films est connue pour son point de vue sceptique sur le progrès scientifique et l'hubris humain, inspiré par le roman de Michael Crichton de 1990 du même nom.

Voici le lien : Selon l'[hypothèse de Wheel of Heaven]({{< relref "intro/at-a-glance/the-hypothesis.md" >}}), basée sur les révélations faites par Yahweh à Raël, ce qui s'est passé au début de l'Ère du Capricorne aurait pu être tiré des pages de Jurassic Park : dans ce scénario, un groupe de scientifiques visionnaires créent une nouvelle espèce potentiellement dangereuse grâce au génie génétique, ce qui conduit finalement à une issue catastrophique et met en danger leurs recherches.

[^1]: Jurassic Park est un film qui a été réalisé par Steven Spielberg, mais il est en fait basé sur un roman du même nom de Michael Crichton. Le livre a été publié pour la première fois en 1990, et il raconte l'histoire d'un parc à thème peuplé de dinosaures génétiquement modifiés. Le livre explore les implications éthiques et scientifiques du génie génétique, ainsi que les dangers de jouer avec la nature. L'adaptation cinématographique de "Jurassic Park" est sortie en 1993 et a connu un énorme succès. Le film a fait connaître l'histoire du roman à un public plus large et a introduit beaucoup de gens au concept de dinosaures génétiquement modifiés. Bien que l'adaptation cinématographique de Jurassic Park diffère par certains aspects du roman, elle reste fidèle aux thèmes du livre et explore bon nombre des mêmes questions éthiques et scientifiques. Voir ici pour plus d'informations : [Jurassic Park (novel) | Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Jurassic_Park_(novel))

{{< figure src="images/saurian-experiments.png" caption="Ill. 1 - Expérience de laboratoire génétique qui a mal tourné" >}}

## Il était une fois

De toute évidence, Jurassic Park est une fiction et aucune institution de recherche n'a fait la une des journaux pour avoir synthétisé une espèce éteinte ou même une nouvelle espèce de vie récemment. Les événements dont nous allons parler se situent à une époque totalement différente.

Comme nous l'avons souligné dans le chapitre précédent [L'hypothèse]({{< relref "intro/at-a-glance/the-hypothesis.md" >}}), nous reconnaissons le récit présenté dans les trois livres fondateurs du Raëlisme comme canonique[^2]. Ces livres documentent une série de rencontres entre [Yahweh]({{< relref "wiki/encyclopedia/yahweh.md" >}}), le représentant principal d'un conseil céleste extraterrestre d'Éternels, qui ont été pris pour des Dieux au fil des âges, et un Français. Ce conseil d'Éternels est au mieux considéré comme un organe de gouvernance d'une civilisation extraterrestre que nous connaissons généralement sous le nom d'[Elohim]({{< relref "wiki/encyclopedia/elohim.md" >}}). Le Français susmentionné, à qui a été donné le nom de Ra-el désignant son rôle d'ambassadeur terrestre, a formé un nouveau mouvement religieux, le [Raëlisme]({{< relref "wiki/encyclopedia/raelism.md" >}})[^3]. L'un des principaux objectifs du mouvement nouvellement créé est de préserver, traduire et propager les messages confiés par Yahweh à toutes les oreilles réceptives. Dans ces messages, Yahweh démystifie la notion de Dieu, révise le sens de la religion et raconte une version détaillée du récit de la création du livre de la Genèse de la Bible.

Dans l'un de ces récits, Yahweh donne un indice chronologique important pour situer le début de leur arrivée sur la planète Terre :

> Il y a environ 22 000 ans, vos créateurs ont décidé de commencer leur travail sur Terre, et tout ce qui s'est passé depuis était prévu car le mouvement de la galaxie implique cette connaissance.

Cela nous place juste entre les années -21'810 et -19'650, la gamme d'années qui constitue l'Ère du Capricorne. Les Elohim seraient venus sur Terre et auraient commencé leur travail là-bas. Bien que l'oscillation précessionnelle de l'axe terrestre ne soit pas unique à cette planète, la durée et l'effet qu'elle a sur le ciel nocturne observable le sont. Autant une journée terrestre ou une année terrestre sont des caractéristiques uniques de notre planète, les [Âges du Monde]({{< relref "wiki/encyclopedia/world-age.md" >}}) sont autant de caractéristiques uniques.

Par conséquent, le moment de l'arrivée d'une civilisation extraterrestre sur une planète dépourvue de vie marquerait le début de la présence d'une entité intelligente capable d'observer des phénomènes astraux tels que vus depuis la planète Terre. Au long des douze Âges du Monde, l'Ère du Capricorne commençant en -21'810 ferait un point de départ approprié de la chronologie globale proposée ici sur Wheel of Heaven.

De plus, en astrologie ordinaire ou populaire, le signe astrologique du Capricorne est censé durer du 22 décembre au 19 janvier[^4]. Dans le calendrier grégorien, le jour de l'An tombe le 1er janvier. Cela fait de l'Ère du Capricorne induit par la précession ainsi que du signe astrologique ordinaire Capricorne des symboles de début et de fin d'un cycle plus long. Quelle intéressante coïncidence qui mérite plus de réflexion. Pour récapituler, l'Ère du Capricorne est à considérer comme le janvier précessionnel, commençant en -21'810, où une année précessionnelle complète, le Grand Année, dure 25'920 ans. L'Ère du Capricorne marquant actuellement l'arrivée des Elohim sur la planète Terre.

[^2]: Les auteurs et mainteneurs de ce site web, Wheel of Heaven, croient que le Raëlisme et ses trois livres primaires offrent les explications les plus logiques et cohérentes à ce jour. En conséquence, ces livres sont considérés comme canoniques et seront fréquemment cités et référencés sur le site.
[^3]: La lettre _ë_ est un reliquat de la langue française, dans laquelle le tréma déplace l'accent tonique sur la voyelle qui le porte. En l'absence de tréma, l'accent tonique resterait sur la voyelle précédente, ce qui est le cas pour le prénom français Raël. Dans les langues où le tréma n'est pas utilisé de cette manière, le nom peut être écrit Rael.
[^4]: Les dates peuvent varier légèrement d'une année à l'autre.

## Sur une planète lointaine

Le récit enregistré lors des rencontres entre Raël et Yahweh est en grande partie un commentaire sur les Écritures bibliques. De manière exégétique[^5], Yahweh se remémore ce qui s'est passé au début, lors de la Genèse[^6]. Cependant, avant de commencer à commenter les passages bibliques, il établit un prologue aux événements décrits dans [Genèse]({{< relref "wiki/encyclopedia/genesis.md" >}}). Ce prologue nous ramène à Jurassic Park.

L'histoire des Élohim ne commence évidemment pas sur la planète Terre. Ils sont originaires d'une autre planète, une [planète d'origine Élohimiennes]({{< relref "wiki/encyclopedia/elohimian-home-planet.md" >}}). Yahweh commence l'histoire en se souvenant de ce qui a précédé les événements de la Genèse et qui a finalement conduit à ces derniers :

> Il y a très longtemps sur notre lointaine planète, nous avions atteint un niveau de connaissance technique et scientifique, comparable à celui que vous atteindrez bientôt. Nos scientifiques avaient commencé à créer des formes de vie embryonnaires primitives, à savoir des cellules vivantes dans des éprouvettes. Tout le monde en était enthousiaste.
>
> Les scientifiques ont perfectionné leurs techniques et ont commencé à créer de petits animaux bizarres mais le gouvernement, sous la pression de l'opinion publique, a ordonné aux scientifiques d'arrêter leurs expériences par peur qu'ils ne créent des monstres, qui deviendraient dangereux pour la société. En fait, l'un de ces animaux s'était échappé et avait tué plusieurs personnes. [...]

Les parallèles avec l'univers de Jurassic Park sont stupéfiants. Nous notons qu'il y a environ 24 000 ans, sur une planète lointaine, la planète d'origine Élohimiennes, ses habitants ont réussi à développer une civilisation capable de [synthèse de gènes artificiels de novo]({{< relref "wiki/encyclopedia/synthetic-biology.md#artifical-gene-synthesis" >}})[^7]. Ces avancées en génie génétique les ont conduits à créer synthétiquement de nouvelles formes de vie. Finalement, cette branche de recherche de l'ingénierie de la vie synthétique a abouti à un incident fatal où certains de ces animaux créés synthétiquement se sont échappés et ont tué de nombreuses personnes.

Nous devons imaginer comment une civilisation similaire à la nôtre, même si légèrement plus avancée et développée, réagirait à des recherches expérimentales de ce type. Surtout si l'on considère que les inquiétudes exprimées par une faction éminente parmi la population, jugeant ce type de recherche répugnant, contestable et surtout dangereux, se sont avérées appropriées. À notre époque, remplie de controverses et de méfiance envers les institutions exécutives et dirigeantes, un projet de recherche de la même envergure, s'il devait devenir une question publique, susciterait très probablement une quantité similaire de critiques et de politisation. La popularité même de la franchise Jurassic Park est un indicateur éloquent de la manière dont les arguments seraient formulés.

La franchise explore les dangers de jouer à Dieu en utilisant le génie génétique pour ramener à la vie des espèces éteintes. Dans le premier film Jurassic Park par exemple, le personnage du Dr Ian Malcolm met en garde contre les dangers du génie génétique et les risques de création d'organismes génétiquement modifiés qui pourraient potentiellement s'échapper et semer le chaos dans le monde. Il soutient que les scientifiques à l'origine de la création du parc étaient tellement préoccupés par la question de savoir s'ils pouvaient ou non créer des dinosaures, qu'ils n'ont jamais pris le temps de se demander s'ils le devaient.

Les films suivants de la franchise continuent également d'explorer les conséquences du génie génétique, comme le développement de dinosaures hybrides aux comportements imprévisibles et dangereux. À travers ces thèmes, la franchise Jurassic Park critique le potentiel de la science à être utilisée à des fins destructrices et souligne l'importance d'une recherche et d'un développement scientifiques responsables.

Que s'est-il passé après que ces _monstres_ se sont échappés ? La deuxième partie du prologue raconté par Yahweh se termine par la phrase suivante :

> [...] Comme à cette époque, les explorations interplanétaires et intergalactiques avaient également fait des progrès, les scientifiques ont décidé de partir pour une planète lointaine où ils pourraient trouver la plupart des conditions nécessaires pour poursuivre leurs expériences.

Cela nous ramène encore une fois à l'univers de Jurassic Park. Dans le quatrième volet des films Jurassic Park, Jurassic World (2015), le personnage principal féminin Claire Dearing mentionne la possibilité que le programme spatial soit aussi rentable que les parcs à thème basés sur les dinosaures[^8]. Bien que le film soit fictif, ce détail est intrigant. Les scénaristes suggèrent qu'une société aussi avancée que celle dépeinte dans le film, le génie génétique et les voyages spatiaux pourraient potentiellement se développer en parallèle.

Apparemment, cette simultanéité s'est produite pour la civilisation Élohimiennes. Considérant notre propre rythme de progrès scientifique et technologique des dernières décennies, il n'est pas trop tiré par les cheveux d'imaginer qu'un état sophistiqué de capacités d'ingénierie génétique, où la synthétisation de la vie est possible, coïncide avec les capacités de voyage spatial interplanétaire et interstellaire en termes de progrès civilisationnel[^9]. Il est également raisonnable de supposer qu'une civilisation comme la nôtre qui vient d'entrer dans l'ère des voyages spatiaux n'aurait pas complètement surmonté la rareté des ressources et de l'énergie. Alors qu'une telle civilisation doit être florissante et abondante en technologies de résolution de problèmes et en recherche, il serait également probable qu'elle incite et favorise le progrès par un système de crédit. L'idée étant que l'ingénierie génétique et les voyages spatiaux en tant qu'industries et domaines de recherche doivent être très lucratifs et fortement incités dans une civilisation qui vient de faire le saut technologique de créer les moyens de voyager dans l'espace et de créer une nouvelle vie à partir de zéro.

La cohérence du récit prétendument avancé par Yahweh lui-même est dans le domaine du concevable. Alors qu'à notre époque, nous n'avons clairement ni atteint ni maîtrisé le moins de ces bonds technologiques, ces choses ne peuvent plus être considérées comme de la fiction, mais semblent presque à portée de main. Il y a seulement 50 ans, lorsque ces révélations ont été faites à Raël, le programme Apollo venait de mettre des hommes sur la lune et James Watson Francis Crick avait découvert la structure en double hélice de l'ADN deux décennies auparavant. La science et surtout la science appliquée ont parcouru un long chemin depuis, ce qui était de la science-fiction il y a seulement 50 ans est devenu réalité. Prenons juste une minute pour considérer ce qui est possible dans les 50 prochaines années, sans parler de 100 ans à partir de maintenant...

[^9]: L'idée que la résurrection de créatures éteintes comme les dinosaures grâce au génie génétique peut se produire en même temps que les voyages spatiaux deviennent possibles est basée sur l'idée que ces deux domaines de la science et de la technologie avancent rapidement. Le lien entre ces deux domaines réside dans le fait qu'ils impliquent tous deux d'explorer les limites de ce qui est possible et de repousser les limites de ce que nous pouvons réaliser en tant qu'espèce. Bien qu'il soit difficile de prédire l'avenir de ces domaines avec certitude, il est raisonnable de penser que le génie génétique et les voyages spatiaux continueront de progresser dans les décennies à venir et pourraient conduire à des percées scientifiques et technologiques significatives.

## Vers la Terre

Le prologue ne s'arrête pas là. Après que les expériences génétiques sont devenues polémiques et ont par conséquent été arrêtées sur la planète d'origine des Élohimiens, l'exploration spatiale a ouvert de nouvelles frontières interplanétaires et interstellaires. Une toute nouvelle classe de possibilités s'est ouverte à eux.

Juste après le passage mentionné précédemment, Yahweh continue et ajoute ce qui nous lie à eux :

> Ils ont choisi la Terre où vous vivez.

La Terre, une planète stérile mais matérielle dépourvue de vie, s'est avérée être la frontière qu'ils recherchaient. Mais qui sont _ils_ ? _Ils_ se réfère aux courageux parmi la civilisation Élohimiennes qui étaient prêts à voyager de longues distances à proximité de leur planète d'origine et à repousser les limites de ce qui était auparavant considéré comme le domaine de l'inexploré et de l'inconnu. Mais qui en particulier ces courageux auraient-ils pu être ? Le canon raëlien offre des réponses partielles à cette question. À ce stade de la narration cependant, permettons-nous de spéculer sur la nature de ce qui a pu être les incitations à aller aussi loin pour mieux comprendre la question. Ces spéculations nous donneront une meilleure compréhension des conditions dans lesquelles ces événements ont évolué.

[^5]: La pratique de l'exégèse consiste à expliquer ou à interpréter de manière critique un texte religieux. En termes simples, l'exégèse se réfère au processus de découverte du sens original et prévu d'un passage des Écritures. C'est précisément ce que fait Yahweh tel que décrit dans les œuvres fondamentales du Raëlisme. Yahweh commente les passages bibliques et explique comment ces passages doivent être compris.
[^6]: Le livre biblique de la Genèse est appelé Bereshith (בְּרֵאשִׁית) dans la Torah hébraïque, signifiant littéralement "au commencement" en hébreu. C'est parce que dans la Bible hébraïque, les livres sont nommés en utilisant des incipits. Les premiers mots du premier livre de la Bible hébraïque sont Bereshit ("Au commencement ..."). Voir plus : [Incipit](https://en.wikipedia.org/wiki/Incipit)
[^7]: La synthèse de novo des gènes est un processus où une séquence d'ADN est créée artificiellement à partir de zéro, sans besoin d'un modèle d'ADN existant. Essentiellement, c'est comme écrire un nouveau code génétique à partir de zéro. Voir plus : [Synthèse de novo](https://en.wikipedia.org/wiki/De_novo_synthesis)
[^8]: Dans le film Jurassic World (2015), l'idée des voyages spatiaux est brièvement mentionnée comme une activité concurrente des parcs à thème de dinosaures. Le film se déroule environ 22 ans après les événements du Jurassic Park original, et il dépeint un parc à thème de dinosaures entièrement opérationnel appelé Jurassic World. Le personnage qui suggère l'attraction à thème spatial note que les gens sont maintenant plus intéressés par les voyages spatiaux que par la vue des dinosaures. Cette idée reflète l'évolution des intérêts et des priorités de la société au fil du temps.

{{< figure src="images/archaic-blue-planet.png" caption="Ill. 2 - Planète bleue archaïque" >}}

## L'économie de la science

Nous avons déjà souligné qu'il est raisonnable de supposer que la civilisation Élohimiennes à ce stade de développement était probablement encore gouvernée par un système économique basé sur la rareté des ressources et de l'énergie, où un système de crédit devait être en place pour allouer les moyens de production à ceux qui sont les mieux adaptés pour le travail. De plus, nous savons que l'opinion publique, qui a été responsable de l'arrêt des recherches expérimentales sur le génie génétique, a montré suffisamment d'influence pour faire pencher le pouvoir législatif et probablement exécutif en leur faveur. On peut également supposer qu'un système politique avec une composante républicaine, où la _Rēs pūblica_, la question du peuple est prise en compte.

Avec ces deux hypothèses, qui reflètent effectivement beaucoup nos propres conditions économiques et politiques du 21e siècle, nous pouvons nous aventurer à spéculer que les chercheurs responsables de la recherche et du développement du génie synthétique ont dû travailler pour le compte d'une institution sociale quasi-corporative (que nous pouvons appeler ou non une entreprise). Cette institution a probablement bénéficié de l'affluence des esprits brillants et du pouvoir qui accompagnait leurs découvertes scientifiques.

On ne peut que se demander quels effets économiques secondaires ce genre de recherche prometteuse a dû générer. La capacité de rétro-ingénierie du code génétique à l'extrême de pouvoir écrire du nouveau code génétique comme on écrit du code source de logiciel aujourd'hui. La capacité de compiler et d'intégrer du code génétique avec rien d'autre que des composants source chimiques, comme on transpile du code source en code machine aujourd'hui. Comprendre et émuler de nouvelles fonctionnalités avec un ensemble donné de gènes décodés n'est pas sans rappeler ce que font certains magiciens de la technologie lorsqu'ils lisent du code source de nos jours et trouvent des moyens d'étendre le répertoire de fonctionnalités avec un ensemble de nouvelles fonctionnalités. Ces magiciens de la technologie, plus communément appelés ingénieurs logiciels et architectes logiciels, sont célèbres pour repousser les limites de ce que la technologie est capable de faire et gagnent beaucoup d'argent avec ça.

Si nous étendons ces principes non seulement au code machine qui est exécuté sur des unités de calcul numériques, mais à la machinerie qu'est la vie biologique, les possibilités qui peuvent en être déduites sont vertigineuses. Des produits pharmaceutiques de toutes sortes, la guérison de toutes sortes de maladies et de difficultés réduisant la vie, l'extension de la durée de vie et même la préservation de la vie elle-même au-delà de la mort deviennent viables. La civilisation Élohimiennes a dû véritablement entrer dans un âge d'or de leur propre chef avec le développement d'une telle technologie.

La coalition d'entreprises qui étaient responsables de l'amélioration des conditions de vie pour tous ceux qui étaient disposés à consommer et capables de se permettre leurs produits, la confluence de la connaissance et du pouvoir a dû être remarquable pour dire le moins. Le fait que l'héritage de celui ou ceux qui ont rendu possible le progrès du génie génétique est aussi les fondements de ce qui a conduit à la création de monstres synthétiques qui se sont échappés et ont causé des ravages doit avoir été encore plus remarquable et probablement très polémique à leur époque.

Néanmoins, la richesse du pouvoir générée par les bénéfices du génie génétique a probablement eu un impact direct sur la façon dont la civilisation Élohimiennes finançait et allouait des ressources à la cause de l'exploration spatiale. L'affinité partagée par ces deux causes est fortement propice à l'idée que des agents similaires, pour ne pas dire des individus, ont dû contribuer à ces deux causes.

{{< figure src="images/futuristic-city-with-tower.png" caption="Ill. 3 - Paysage urbain civilisateur avancé" >}}

## L'Éternel

À la fin du premier livre des trois œuvres fondamentales du Raëlisme, [Le Livre Qui Dit La Vérité]({{< relref "resources/the-book-which-tells-the-truth.md" >}})<sup>📖</sup>, Yahweh révèle qui il est et ce qui fait de lui le principal représentant des Élohim :

> L'aîné, le président du conseil des éternels, a 25 000 ans, et vous le voyez maintenant devant vous. J'ai vécu dans vingt-cinq corps jusqu'à ce jour, et j'ai été le premier sur lequel cette expérience a été menée avec succès. C'est pourquoi je suis le président des éternels. J'ai moi-même dirigé la création de la vie sur Terre.

Nous y voilà. Yahweh a été le premier à profiter des fruits du progrès scientifique. La civilisation Élohimiennes a développé et perfectionné une technique qui leur a permis d'habiter plusieurs corps par des moyens scientifiques, rendant ainsi les individus disposés à avoir cette technique appliquée à eux véritablement immortels. Étant donné l'âge cumulé de 25'000 ans, nous pouvons situer en toute sécurité l'invention des techniques d'immortalité chronologiquement avant l'aube de l'Ère du Capricorne et donc avant leur arrivée sur la planète Terre.

## Un rapide récapitulatif

L'Ère du Capricorne est l'un des douze Âges du Monde et a commencé à -21'810, durant comme chaque Âge du Monde 2'160 ans. Avant cette période de temps, les Élohim, une civilisation extraterrestre, sont arrivés sur Terre. Motivés par un incident tragique impliquant l'évasion de l'une de leurs expériences génétiques, qui a entraîné la perte de vies Élohimiennes et la cessation de cette branche de recherche sur leur planète natale, les Élohim ont cherché de nouvelles frontières interstellaires. Poursuivant l'exploration interplanétaire et interstellaire, les chercheurs ont finalement choisi la Terre, une exoplanète, comme leur frontière pour la recherche génétique.

L'établissement d'une nouvelle frontière exoplanétaire sur la Terre déclenche l'horloge de précession de l'évolution des Âges du Monde. Avec l'arrivée des Élohim sur la planète Terre commence l'avènement de l'Ère du Capricorne (de -21'810 à -19'650).
